\chapter{第三次北属}

\section{连绵不绝的反抗：赵妪、吕兴、郭马}

\indent 公元226年，士氏灭亡，南粤第三次沦入帝国之手。在第三次北属初期，南粤归孙吴统治。对孙吴而言，新被征服、出产各种珍宝的南粤系一绝佳的榨取对象。南粤的明珠、香药、孔雀等珍宝皆受到孙吴权贵d 喜爱。这些东西或为南粤土产，或由海外进口而来，皆为粤人神圣不可侵犯的财产。然而，孙吴却强迫粤人大量“贡纳”这些珍宝，以供皇室与官员享乐。此外，孙权还曾以南粤的“珠玑、翡翠、玳瑁”与魏使交换战马。孙吴帝国对南粤人力的征调亦非常残酷。吴景帝孙休曾一次性将交趾郡上千工匠抽调至建康劳作。我们骁勇善战的祖先甚至还被强迫服孙吴的兵役，为孙吴的争霸战争充当炮灰，成批战死于与家乡相隔数千里的岭北之地\footnote{《广东通史》上册，页312—313}。

面对暴政，我们的伟大祖先当然不会引颈受戮。公元248年，交趾、九真及粤西之高凉发生了大规模反吴起义，起义领导者系九真安县女子赵妪。赵妪起事时，她的兄长曾经劝她嫁人、不要“作乱”。赵妪对此的答复是：

\begin{quote}
	吾欲乘劲风，踏恶浪，斩决东海长鲸，荡平域内，救民出水火，决不效法俯首屈膝之辈做人妪妾\footnote{陈重金：《越南通史》，页33。}！
\end{quote}

在战场上，赵妪乘大象、披金甲，所向披靡。孙吴交州刺史陆胤见起义军势大，不敢与之正面交锋，遂采取阴毒的“招纳”政策，首先导致“高凉渠帅黄吴等支党三千余人皆出降。”接着，陆胤又率军向南推进，剿“抚”兼施\footnote{《广东通史》上册}。经五六个月的战斗，兵败的赵妪不愿做帝国的降虏，壮烈自尽。这场悲壮的起义，就在样被孙吴镇压了下去。直到今日，赵妪仍是越南著名的巾帼英雄，亦应被南粤人永远敬仰。

赵妪战死了，但粤人的反抗绝不会停止。很快，我们勇敢的祖先就发动了一场更大规模的起义。当时，在位的孙吴皇帝系吴后主孙皓，乃一奢侈残暴之人。为满足物欲，孙皓大兴宫苑，“功役之费，以亿万计”\footnote{陈寿：《三国志·吴书·孙皓传》}。公元263年，不堪忍受的交趾郡人在郡吏吕兴的带领下发动了新的起义。九真、日南两郡之民立即响应，三郡一同遣使向魏国投降，宣布脱离孙吴的统治，由此展开了孙吴与魏晋间长达九年的南粤争夺战（266年，西晋取代曹魏）。为便于指挥战争，孙吴于264年第二次分治交州、广州，南粤与越南在行政关系上就此永远脱离，然而两者之间的真正分离尚要等到六百多年后\footnote{《广东通史》上册，页313}。

孙吴与魏晋在南粤的争霸战争是空前惨烈的。九年之间，十余万外族军队在南粤的土地上疯狂厮杀，导致无数南粤百姓惨死于两军的屠刀下。公元271年七月，吴军经长期围城终于攻破交趾郡城，城中军民早已饿死、病死大半。其后，日南、九真亦相继被吴军攻下\footnote{胡守为：《岭南古史》，页95}。两条恶犬争夺南粤的战争终于告一段落了。在两军身后，是无数燃烧的南粤城市和乡村、无数粤人的男女老幼尸骨。这场战争告诉粤人，如果粤人想反抗、想脱离帝国的统治，便决不能信任任何岭北帝国，无论这些帝国之间有着怎样的矛盾。战争结束八年后，公元279年，英勇的反抗又一次展开。是年，孙皓下令在广州清查户口，意在征调南粤民力。中级将领郭马系“累世旧军”，可能是交州人，亦可能是南下驻防之荆州兵的后代。无论如何，他都是一个对于南粤有高度认同的勇士。面对孙皓的暴政，郭马与一批下级军官积极联络民众，发动兵变，击毙吴广州督虞授、南海太守刘略，赶走广州刺史徐旗。郭马自号都督交、广二州诸军事、安南将军，遣兵进攻苍梧郡、始兴郡\footnote{始兴郡设于公元265年，位于粤北。参见胡守为：《岭南古史》，页97}。闻知郭马起兵，孙皓大惊失色，忙遣一万七千大军南下镇压。公元280年，正当吴军与起义军交战时，晋军已攻灭孙吴，镇压起义的吴军亦全部降晋，以晋军的身份继续进行镇压。此后，郭马在史籍中彻底消失了，我们不知道他的下落究竟如何\footnote{胡守为：《岭南古史》，页98}。可以确定的是，在场起义经孙吴、西晋两大帝国的接力镇压，被彻底扼杀了。

\section{两晋帝国治下的南粤}

\indent 公元280年，西晋取代孙吴成为了南粤的新支配者。这决不意味着南粤的解放，只意味着南粤落入了更残暴的统治者之手。如果说孙吴政权仍带有很强的土豪色彩，那么西晋便是一个由僭主建立的大一统帝国。在征服南粤的当年，西晋便颁布征税法则“户调式”，将汲取机器套在了南粤身上。据“户调式”，南海、始兴、苍梧一带“凡民丁课田，夫五十亩，收租四斛，绢三匹，绵三斤”，甚至至未被帝国编户的百越部落亦要缴纳所谓的“义米”\footnote{《广东通史》上册，页319}。这些数字绝非南粤人税负的全部，因为贪腐的帝国官僚必然会在官定税额外任意加征。公元312年六月，愤怒的广州百姓发动起义，占据广州（番禺）城达两个月之久，方被晋广州刺史陶侃镇压。

在广州百姓起义前后，西晋帝国的核心区域已经深陷大洪水中不能自拔。八王之乱、永嘉之乱的战火摧毁了华北，迫使晋廷南迁至吴越，于公元317年建立了拜占庭式的东晋帝国。由于未曾受到两晋大洪水的波及，物产丰饶、海外贸易发达的南粤一跃之间成为乱世中的乐土。两块近年来出土于广州的晋砖上所刻的文字，即反映了时人对这一现象的认识：

\begin{quote}
	永嘉世，九州岛荒，如广州，平且康。\\
	永嘉世，九州岛凶，如广州，平且丰\footnote{《广东通史》古代上册，页320}。
\end{quote}

如此一来，东晋治下的南粤虽仍受到帝国的残酷压榨，但因远离岭北战乱，遂能在我们勤劳祖先的努力下保持繁荣的面目。其时，广州城成为东亚最为繁荣的港口城市之一。如前所述，第二次北属时期的南粤海船主要由粤西之合浦、徐闻及今日越南中部之日南出港。在孙吴与魏晋争夺南粤的罪恶战争利，这些港口在战火中不幸衰落。随着广州港口的崛起，印度、西亚、罗马的商人遂更改航线，由马六甲海峡直线航向广州。至于东南亚商人，更是能利用信风迅速到达广州。据史籍记载，4世纪时自爪哇岛出航的船只仅需五十日便可到达广州港\footnote{释慧皎：《高僧传》卷3 }。至于由广州启航前往东南亚、印度的南粤船只，更是不计其数。如此便利的航程使广州成为了异常繁华的港口都市。许多躲避东晋重税的吴越百姓为躲避帝国压迫，纷纷泛海进入珠江口于番禺上岸，融入南粤当中、建设南粤\footnote{《广东通史》古代上册，页332}。由此可见，孙吴帝国对南粤的屠杀迫害决不能代表一般吴越人的态度。同为百越苗裔的吴越人与南粤人自之侯入粤时便紧紧联结起来，同心协力地抵御帝国的压迫。

如此富饶的南粤自然逃不过帝国官僚的疯狂压榨。东晋帝国的广州刺史多为贪黩之辈。对此，《晋书》称：

\begin{quote}
广州包山带海，珍异所出，一箧之赀，可资数世，然多瘴疫，人情惮焉。唯贫窭不能自给者，求补长吏，故前后刺史皆多贪黩\footnote{阮元：（道光）《广东通志》卷232《宦绩·吴隐之传》}。
\end{quote}

除刺史皆为贪官外，基层地方官亦无比腐败。例如，曾有一名唤羊嗣的粤北浈阳县令因贪污渎职过甚，被“县功曹吏”驱逐出官府，关押于羊栏中\footnote{《广东通史》古代上册，页321}。出于对东晋官僚的痛恨，粤人将广州城西北二十里处之石门（公元前111年南越军与汉侵略军激战之处）的江水称为“贪泉”——但凡帝国官僚赴广州就职，都会经过石门。我们的祖先通过在种方式，表达了对东晋帝国的切齿痛恨。

事实上，当时南粤的“贪泉”不止一处。在桂阳郡（今连州）南岭山下，有一名为“横流溪”的小溪亦被称为“贪泉”。帝国文人描述此“贪泉”称：

\begin{quote}
	（横流溪）溪水甚小，冬夏不干，俗亦谓之为贪泉，饮者辄冒于财贿，同于广州石门贪流矣\footnote{胡守为：《岭南古史》，页163}。
\end{quote}

此段记载竟将帝国在粤官僚的贪婪归因于引用了“贪泉”之水。如此拙劣而荒诞的辩解，正暴露了帝国对其罪行欲盖弥彰的丑态。在东晋帝国无耻的压迫下，广州城已丧失了组织起有效自卫的能力。公元5世纪初，在新的大洪水袭来时，广州陷入了自南越国灭亡以来最惨烈的灾难。

公元399年，“五斗米道”教徒孙恩聚众数万起事于吴越。三年后，孙恩阵亡，余众推其妹夫卢循为主。403年，晋末权臣、日后的南朝宋武帝刘裕率军先后击败卢循军于东阳（今金华）、永嘉（温州）、晋安（泉州）。卢循只得率部浮海南遁，流窜至南粤沿海，将目标指向富庶的广州城。

作为一支有流寇色彩的宗教大军，卢循麾下的“五斗米道”信徒们有着强烈的宗教狂热。公元404年夏，卢循军对广州展开了猛攻。其时，防御广州城者乃晋广州刺史吴隐之。此人在帝国官场中以“清俭”着称，实则自私阴狠，惯于惺惺作态。在前往广州赴任的路上，吴隐之曾路过石门“贪泉”。为了表现自己的“清俭”，他称自己不相信“贪泉”使人贪婪之说，饮用了“贪泉”之水，并赋诗一首：“古人云此水，一歃怀千古。试使夷齐饮，终当不易心。\footnote{阮元：（道光）《广东通志》卷232《宦绩·吴隐之传》}”吴隐之在此竟将自己比拟殷商的忠臣伯夷、叔齐，可谓恬不知耻。事实证明，此人实为一无能之辈。当年十月，经百余日的围攻，卢循军发动夜袭，攻入广州城中，放火焚城。火起时，城中百姓纷纷躲避，填塞于路。吴隐之因害怕城中有人响应卢循，竟残酷地下令禁止救火。结果，大火导致了“焚烧三千余家，死者万余人”的惨剧，广州城遂告陷落\footnote{胡守为：《岭南古史》，页118}。

城陷时，吴隐之未能逃走，被卢循军俘获，不久后又被释放。在携妻北归途中，吴隐之发现其妻携有沉香一斤。为保持自己的“清俭”，他当即将香投入水中\footnote{胡守为：《岭南古史》，页167}。此种作秀式的表演固然保持了吴隐之在帝国的官声，却对那些在大火中或惨死、或失去家人与家园的粤人毫无帮助。对于帝国官僚来说，粤人的生命与财产本就不是他们该考虑的事。一万名粤人的生命，远不如所谓“清俭”的官声重要。

卢循军对广州的占领长达六年之久。公元410年二月，卢循趁刘裕北伐南燕之机率军大举北进，大肆蹂躏江右、吴越、湖湘。十一月，刘裕趁卢循北上、广州空虚之际，遣兵三千自海路袭陷广州城。次年二月，屡吃败仗的卢循引军南返，再次围攻广州，不克而南去\footnote{陆树庆：《试论东晋末年孙恩卢循起义》，《学术研究辑刊》1980年02期}。六月，交州刺史杜慧度与卢循军在龙编进行水战，卢循中箭身亡，其众溃散。历时八年，使东晋帝国境内编户人口锐减47\%的孙恩卢循之乱，至此落下帷幕。在这场异常惨烈的大洪水中，南粤因饱受帝国压榨，未能出现如赵佗、士燮一般的人物，因而无法置身事外。在盘踞广州期间，卢循曾利用粤人的反晋心理征集数万兵员。然而，这些南粤子弟并无机会投入保卫南粤的战斗，他们成为了被卢循利用的棋子，跟随着流寇大军悲惨地战死在异国他乡。我们善良朴实的祖先，就这样再一次被岭北卑鄙的野心家利用了。

孙恩卢循之乱是第一个将南粤卷入其中的帝国崩溃式大洪水，也为东晋在南粤的统治上演了一个血淋淋的结局。在平定卢循之乱时，刘裕在东晋的地位已然极高。公元420年，刘裕废晋恭帝司马德文，自立为帝，建立了刘宋帝国。

\section{刘宋、齐、梁治下的南粤}

\indent 公元420年，东晋帝国灭亡。继东晋而起的刘宋（420—479）、齐（479—502）、梁（502—560）三朝皆为北人压迫南人的政权，并无本质不同。在三朝统治下，粤人继续承受着帝国的压榨。更有许多帝国野心家因觊觎南粤的财富，上演了一次又一次武力争夺南粤的丑剧，给我们的祖先带来了极大的苦难。

公元453年三月，以开创所谓“元嘉之治”而着称的宋文帝刘义隆被太子刘劭弑杀。四月，诸臣于京外拥立宋文帝第三子宋孝武帝刘骏讨杀刘劭\footnote{仇巨川：《羊城古钞》卷17《事纪·六朝广州杂乱》}。九月，刘劭死党、南海太守萧简据广州反，旋被宋军讨平\footnote{沈约：《宋书》卷6《本纪第六·孝武帝》}。十余年后，帝国内战再次爆发于南粤：公元465年，宋明帝刘彧弑宋废帝刘子业而登基。次年，明帝侄晋安王刘子勋称帝于寻阳（今湖北黄梅西南），广州刺史袁昙远据广州城响应之。然而，粤北晋康太守刘绍祖却不服袁昙远，起兵反之\footnote{《广东通史》古代上册，页362}。粤北始兴郡士人刘嗣祖亦起兵杀死当地官员，据城反袁\footnote{沈约：《宋书》卷84《列传第四十四邓琬传》}。袁昙远忙派部将李万周北伐始兴，与刘嗣祖军筑垒对峙于浈阳。李万周乃一介莽夫，心思简单。刘嗣祖遂遣军使诳骗李万周，称刘子勋已被平定，朝廷新派的广州刺史马上就到\footnote{沈约：《宋书》卷84《列传第四十四邓琬传》}。李万周果然信以为真，遂回师夜袭广州，其军乘长梯入城，斩杀故主袁昙远，并大肆蹂躏城中百姓，“劫掠公私银帛”\footnote{沈约：《宋书》卷84《列传第四十四邓琬传》}。公元467年，新任广州刺史羊希到任，诛李万周、刘嗣祖，广州的局势终于暂时平稳了下来\footnote{广东通史》古代上册，页362}。

在刘宋帝国的内战中，我南粤接连两次沦为战场，无数百姓变成了帝国军队的刀下亡魂。袁昙远之乱结束后仅仅一年，再也无法忍耐的南粤百姓终于发起了反抗。公元468年三月，交州土著李长仁发动起义，自称交州刺史，攻据州治龙编城，严厉惩办当地的流寓北人，将他们全部诛杀\footnote{沈约：《宋书》卷94《列传第五十四恩幸》}。接着，起义军进攻广州，击毙刺史羊希。晋康太守刘思道意图火中取栗，乃趁乱起兵反宋，与起义军合流，占领广州城\footnote{仇巨川：《羊城古钞》卷17《事纪·六朝广州杂乱》}。可是，宋军很快便发动反攻，夺回广州城，擒杀刘思道\footnote{胡守为：《岭南古史》，页148}。然而对于占领交州的李长仁，宋廷却不敢贸然进攻。当年十一月，李长仁自去交州刺史称号，遣使向宋廷妥协，要求“自贬”为“行州事”，宋廷只得无奈地同意。此后，李长仁执掌交州大权达十一年之久。公元479年，宋灭齐兴，李长仁亦于是年与世长辞，其堂弟李叔献代之。直至公元485年，李叔献才在齐武帝的威胁下离开南粤、迁居建康。李氏兄弟对交州近二十年的统治，至此告一段落。

作为土著，李长仁起兵反宋是值得永世纪念与称赞的壮举。他不加甄别地尽屠龙编北人之举虽有过激之嫌、不应全盘肯定，然揆诸当时岭北帝国长期欺压我们祖先的情形，则此种行为无疑是可以理解的。因帝国不断榨取南粤的资源、掠夺粤人的财产、屠戮粤人的老幼妇孺，粤人对北人的仇恨早已深入骨髓。我们淳朴勇武的祖先本在故土过着自由的生活，然而帝国的武断之治却将他们的自由尽数剥夺，逼使他们发动起义向北人复仇。应当为龙编屠杀这一惨剧负首要责任的无疑不是李长仁，而是岭北帝国。至于李氏兄弟雄踞交州，使当地在事实上脱离帝国统治近二十年，则更是一项丰功伟绩。而起义军在解放交州后不忘进攻广州，则表明当时的越南与南粤仍未分离，两者的抵抗运动是联为一体的。

在南齐治粤的二十四年里，南粤未发生重大战事。至萧梁治下，战乱又起。公元511年，被流放至广州的北人王贞秀勾结参军杜景谋袭广州城，被梁军讨平\footnote{（光绪）《广州府志》卷75}。535年，部落酋长“俚帅”陈文彻兄弟率部起义，进攻广州，被梁军残酷镇压\footnote{姚思廉：《梁书》卷32《列传第二十六兰钦》}。至542年，又有土豪卢子略起兵攻广州，惨遭梁军镇压\footnote{仇巨川：《羊城古钞》卷17《事纪·六朝广州杂乱》}。粤人对于刘宋与萧梁的反抗可谓屡仆屡起，其次数之多、之频繁足以令人动容。在此期间，我们勤劳的祖先亦从未忘记探索海洋、从未忘记建设南粤。随着对外贸易规模的持续扩大，广州成为了国际贸易体系中十分重要的节点，呈现出“海舶继路”的繁盛局面，波斯萨珊王朝的银币则成为南粤境内流通的货币之一。据伊斯兰世界著名史书《黄金草原》的记载，这一时期的南粤商船已能航行至波斯湾北端、幼发拉底河下游的Hira一带（今伊拉克之纳杰夫或巴士拉）。与此同时，西亚、印度、东南亚等地十余国的商船亦每年来粤贸易\footnote{《广东通史》古代上册，页379}。在广州港，进口物包括“金银宝器、犀象、棉布、斑布、金刚石、琉璃、玳瑁、珠玑、槟榔、兜鍪、珊瑚、沉香、杂香药等”，出口物则有“陶瓷、铠仗、袍、袄、马等”\footnote{《广东通史》古代上册，页383}。巨额国际商贸为广州的帝国官僚带来了大量的盘剥机会。对此，《南齐书》中有一句形象的记录：

\begin{quote}
	南土沃实，在任者常致巨富。世云：“广州刺史城门一过，便得三千万也。\footnote{萧子显：《南齐书》卷32《列传第十三王琨》}”
\end{quote}

如在段记载所述，帝国官僚常能通过掠夺粤人由国际贸易得来的财产而“致巨富”。在官僚的无耻抢劫下，许多南粤商人绕开官府，与外商在广州以外的偏僻港口进行私下交易。此种被帝国视为叛逆的行为正表明，我们的祖先一直向往着自由，与海洋的关系远比与岭北帝国的关系更亲近。

只要岭北帝国仍然统治着南粤，南粤的苦难便不会终止。只要岭北帝国仍压迫着南粤，我们祖先的反抗就不会停止。梁陈之际，当帝国陷入崩溃时，有两位英雄人物在南粤站了出来，恢复了南粤的自由、恢复了南人的自由，他们便是著名的陈霸先和冼夫人。

